\chapter*{Conclusion}\label{Ch-Ccl}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
\markboth{Conclusion}{}

En guise de conclusion à ce document, nous souhaitions synthétiser les problèmes qui peuvent survenir lors d'un calcul et ouvrir sur quelques perspectives.


\medskip
\section*{Sur la fiabilité des résultats}
\addcontentsline{toc}{section}{Sur la fiabilité des résultats}

La fiabilité d'un résultat dépend de celle de toute la chaîne d'approximation réalisées depuis la modélisation du phénomènes physique jusqu'à l'obtention des résultats numériques fournis par le programme de calcul. Nombre de ces problèmes ont été mentionnés au cours de ce document. Rappelons les ici:
\begin{description}
  \item[\textcolorblue{erreurs de modélisation:}] aussi bien au niveau du choix des équations mathématiques décrivant le phénomène, que de la représentativité des conditions aux limites choisies. Mais au-delà même, il est nécessaire de se rappeler que les modèles mathématiques ne fonctionnent bien qu'avec les plus simples des situations, ou avec des situations complexes ne dépendant que quelques facteurs dominants simples. La plupart des modèles sont des modèles linéaires, mais mêmes ceux-ci peuvent dissimuler de la complexité: le chaos linéaire existe et les simulations numériques d'un tel système peuvent conduire à des résultats qui peuvent surprendre si l'on n'en est pas averti (voir la linéarisation du pendule double, ou la suite logistique).
  En d'autres termes, et pour bien insister, la réalité physique que l'on se propose de modéliser, repose sur des propriétés qui ne sont pas connues exactement, dont les lois de probabilité ne sont pas forcément connues non plus, où tous les phénomènes sont non-linéaires et où ils sont tous couplés. Les mathématiques proposent des modèles simplifiés correspondant aux situations les plus simples (voire même n'ayant pas d'existence réelle), et \textcolorgreen{il est du ressort de l'ingénieur, et c'est en cela que son travail est plus compliqué que celui du mathématicien, de savoir juger de la pertinence de tel ou tel modèle retenu pour modéliser la problématique considérée}\footnote{“The scientist describes what is; the engineer creates what never was.“, Theodore von Kármán (1881 - 1963)};
  \item[\textcolorblue{erreurs de discrétisation:}] elles sont liées aux choix des méthodes numériques (méthode des éléments finis ou autre), aux problèmes d'intégration, de représentation du domaine...
  \item[\textcolorblue{erreurs de verrouillage numérique}:] elles concernent des problèmes survenant lors du traitement de paramètres introduits dans le calcul tels que les pas de temps, des modes parasites, des instabilités numériques...
  \item[\textcolorblue{incertitudes des données:}] connaissance approximative des lois de comportement, des efforts, des liaisons... Il faut alors procéder à une approche fiabiliste;
  \item[\textcolorblue{erreurs d'arrondis:}] la manière dont un ordinateur traite un nombre est soumise à des contraintes (représentation en base 2 par exemple, approximation à~$n$ décimales...). Ces erreurs, mêmes infimes, peuvent dans certains cas se cumuler pour aboutir à un résultat faux.
\end{description}

Lorsque cela est possible, on n'hésitera donc pas a effectuer des comparaison avec des essais, ce que l'on nomme \textcolorblue{recalage calcul-essais}.



\medskip
\section*{Quelques perspectives}
\addcontentsline{toc}{section}{Quelques perspectives}

Le calcul scientifique d'une manière générale, et la méthode des éléments finis en particulier, sont utilisés de manière intensive dans tous les secteurs.
\medskipvm
Toute amélioration de la performance des méthodes numériques est donc un enjeu majeur: rapidité, précision, fiabilité...

On pourra citer le développement de codes de calculs parallèles, ou l'amélioration des techniques d'optimisation par les algorithmes génétiques.
\medskipvm
Nous avons parlé des modèles multi-échelle essentiellement pour les matériaux, mais le développement de modèles pour les structures minces (plaques, coques) rentre dans cette catégorie... et si les théories de plaques sont aujourd'hui assez bien maîtrisées (d'un point de vue théorique et dans les codes), il reste des problèmes ouverts concernant les coques minces.

\medskip
Les problèmes inverses constituent également un défi d'intérêt. Ils permettent par exemple de remonter aux caractéristiques d'un matériau (qui seront utilisées dans d'autres calculs), à partir d'essais sur un échantillon.
C'est également souvent la seule voie d'identification des paramètres et comportement pour tout ce qui concerne la biomécanique et la modélisation du corps humain en général, car il n'est pas possible d'effectuer des mesures réelles.

\medskip
Enfin, et peut-être surtout, les modèles développés aujourd'hui se veulent de plus en plus réalistes. Il devient alors indispensable de coupler des modèles numériques différents, ce qui n'est possible que si, au préalable, on a su établir des passerelles, des lieux de travail commun, entre des spécialistes de plusieurs disciplines.

\medskip
