\chapter{Quelques mots sur les singularités}\label{Ch-Singul}
\begin{abstract}
Les modélisations basées sur la mécanique des milieux continus conduisent, dans un certain
nombre de cas particuliers, à des contraintes <<~infinies~>> en certains points: les singularités.
Ces valeurs infinies sortent du domaine de validité de la plupart des modélisations et, dans le cadre
des simulations par éléments finis, pourraient mener un concepteur peu averti à des erreurs d'analyse.
\end{abstract}


\medskip
\section{Qu'est-ce qu'une singularité ?}

Comme nous l'avons vu au cours de ce document, la mise en œuvre de la mécanique des milieux
continus conduit à la construction d'un problème mathématique dont la solution est constituée
d'un champ des déplacements et d'un champ des contraintes.
Concernant le problème continu (i.e. non discrétisé, i.e. tel que présenté à la partie II),
ces champs sont généralement des fonctions spatiales relativement régulières.

\medskip
Cependant, dans certains cas, il existe des points où la solution n'est pas entièrement définie;
ces points sont nommés \textcolorblue{singularités}.
D'une manière très pragmatique, la contrainte et la déformation tendent vers
l'infini lorsque l'on s'approche du point singulier. Le déplacement, quant à lui, garde
généralement une valeur finie.
Nous avons par exemple abordé cela au chapitre précédent: la contrainte tend vers l'infini au
voisinage de la pointe d'une fissure.

\medskip
Il est important de noter que les singularités ne proviennent ni d'erreurs de calcul, ni d'erreurs
dans l'application de la théorie, ni de modèles physiques spécialisés: elles proviennent de la
mécanique des milieux continus (ou, plus généralement de toute autre théorie physique basée sur
la notion de milieu continu), et leur existence est prédite par l'étude mathématique de ces
théories.

\medskip
\section{Singularités et éléments finis}

\medskip
En pratique, la plupart des simulations de mécanique des milieux continus sont basées sur la
méthode des éléments finis. Or, celle-ci, comme toute méthode numérique, a la fâcheuse
et dangereuse habitude de toujours retourner des valeurs finies, ce qui masque par conséquent la présence
éventuelle de singularités.

\medskip
En effet, un solveur éléments finis ne calcule les contraintes et déformations qu'aux points
d'intégration (ou points de Gauss) des éléments, qui sont situés à l'intérieur des éléments.
Or, dans une simulation par éléments finis, les points singuliers sont toujours des nœuds du
maillage, et sont donc situés au bord des éléments. Les contraintes ne sont donc jamais
calculées aux points singuliers, et ne présentent pas de valeurs infinies qui permettraient de
détecter la singularité. \textcolorblue{Ce que l'on observe ressemble plutôt à une simple
concentration de contraintes} et les valeurs obtenues n'ont souvent rien de choquant à première
vue.

C'est pourquoi il est indispensable de savoir quand ces singularités doivent se produire
afin d'être en mesure d'effectuer les corrections nécessaires et ainsi redonner du
sens à l'analyse effectuée.


\medskip
\section{Quand les singularités se produisent-elles ?}

Si les singularités avaient la gentillesse de ne se produire que que dans certains cas particuliers
bien spécifiques, elles ne constitueraient alors pas vraiment un problème.
Malheureusement, c'est loin d'être le cas, et de nombreux modèles courants de
lois de comportements ou de conditions aux limites conduisent à des singularités.
Même en restant dans le cadre de l'élasticité linéaire, on trouve des cas fréquents
conduisant à des singularités, parmi lesquels les plus fréquemment rencontrés sont:
\medskip
\begin{itemize}
  \item les modèles comportant un \textcolorblue{angle rentrant} (i.e. inférieur à
	180$^o$ entre deux faces extérieures). Une fissure peut d'ailleurs être considérée
	comme un angle rentrant d'angle nul;

  \item les modèles de \textcolorblue{lois comportements discontinues}, comme à
	l'interface entre deux matériaux (dont nous avons souvent parlé tout au long de ce
	document);
  \item les modèles de chargements contenant des \textcolorblue{efforts ponctuels}, qui est
	de loin le cas le plus fréquemment rencontré.
\end{itemize}

\medskip
En tout honnêteté, il est difficile de ne pas dire que ces trois cas sont vraiment couramment
employés, ce qui permet de prendre toute la mesure du problème: on observe régulièrement des
dimensionnements réalisés à partir de contraintes calculées au fond d'un angle rentrant ou sous
une force ponctuelle, alors que les valeurs de ces contraintes n'y sont absolument pas fiables...

Cette liste n'est naturellement pas exhaustive et il existe d'autres cas pouvant entraîner des
singularités, comme la présence d'\textcolorblue{encastrements} ou de déplacements imposés
dans certaines configurations géométriques particulières.
\textcolorgreen{Inversement, et contrairement à ce que d'aucuns croient, les théories des poutres,
plaques et coques présentent généralement moins de cas singuliers que la mécanique des milieux
continus tridimensionnels (car ces aspects sont pris en compte dans la construction du modèle).}


\medskip
\section{Comment éviter les singularités}

Nous avons vu que les singularités proviennent de limitations intrinsèques de la mécanique des
milieux continus: cette dernière donne des résultats non valides en présence d'un certain
nombre de configurations. Cela signifie que ces configurations n'appartiennent
pas au domaine de validité de la mécanique des milieux continus 3D, et que leur emploi peut
donc mener à des résultats non pertinents (en l'occurrence, singuliers).

\medskip
Schématiquement, la singularité provient du fait que la mécanique des milieux continus postule
l'existence d'une densité volumique d'énergie, et s'accommode donc mal du caractère
<<~ponctuel~>> de ces modèles (angle ponctuel, force ponctuelle, interface d'épaisseur nulle) qui
conduit à des densités d'énergie infinies. Pour éviter la singularité, il faut donc utiliser des
modèles non ponctuels comme:
\begin{itemize}
  \item remplacer un angle rentrant par un congé de raccordement possédant un rayon de courbure
	non nul;
  \item remplacer une discontinuité entre lois de comportement par une zone de transition dans
	laquelle les paramètres varient de façon continue;
  \item remplacer une force ponctuelle par une pression de contact appliquée sur une surface non
	nulle...
\end{itemize}

\medskip
Ces configurations ne créent pas de singularités, mais de simples concentrations de contraintes:
les contraintes et les déformations restent finies dans leur voisinage. \textcolorred{Dans les faits, leur usage est
indispensable à chaque fois que l'objectif de la simulation est de calculer une contrainte ou une
déformation localisée dans la zone incriminée.}


\medskip
\section{Singularités et pertinence d'un résultat}

Le problème des configurations suggérées pour éviter les singularités est qu'elles sont plus
riches, qu'elles demandent plus d'informations que les modélisations ponctuelles.
Or, le concepteur ne dispose pas toujours de ces informations, notamment aux premiers stades
de la conception d'un produit, et peut donc être tenté d'utiliser un modèle plus simple, quitte
à violer le domaine de validité de la mécanique des milieux continus.

\medskip
\textcolorred{En réalité, il peut même être tout à fait légitime d'utiliser un modèle
<<~non valide~>> (entraînant des singularités), à condition d'avoir la certitude que ces
singularités perturberont peu le résultat que l'on cherche à calculer.}

C'est typiquement le cas lorsque le résultat est une quantité située suffisamment loin de la zone
singulière: les singularités sont des anomalies très localisées, et leur effet direct décroît rapidement
avec la distance. La singularité n'influe alors sur le résultat que par le biais des redistributions de
contraintes, et cette influence est souvent (mais pas toujours !) négligeable.

\medskip
En tout état de cause, il appartient au concepteur d'évaluer le caractère gênant ou non d'une
singularité à l'aide de son expérience et de son esprit critique.

%VM
\medskip
\section{Conclusion}

Nous espérons avoir pu mettre en évidence les points suivants:
\begin{itemize}
  \item En mécanique des milieux continus, de nombreuses modélisations courantes mènent à des
	contraintes infinies en un ou plusieurs points: angles rentrants dans les modèles
	géométriques, discontinuités dans les modèles de comportements des matériaux, efforts
	ponctuels dans les modèles de chargement...
  \item Ces contraintes infinies sont prédites par les mathématiques, mais sortent du domaine de
	validité de la mécanique des milieux continus.
  \item Dans les simulations par éléments finis, les contraintes restent finies au voisinage des
	singularités, mais leur valeur n'est pas pertinente pour autant: elle dépend uniquement
	de la taille et de la forme des éléments et augmente indéfiniment lorsque l'on raffine le
	maillage.
  \item Un concepteur qui ignore l'existence de ces singularités risque donc de dimensionner une
	pièce par rapport à un résultat non fiable, sauf s'il prend la peine de raffiner
	successivement le maillage, ce qui permet de diagnostiquer le problème \textcolorgreen{(vous
	savez, 	la fameuse étude de convergence que l'on fait toujours tant que l'on est élève ingénieur
	et que l'on a tendance à oublier, ou à négliger par la suite).}
  \item Si l'on souhaite simuler l'état de contraintes au voisinage de la région singulière, il est
	nécessaire de modéliser celle-ci plus finement pour faire disparaître la singularité. Cela
	nécessite généralement des connaissances supplémentaires sur le produit, son
	environnement ou le comportement de ses matériaux dans la région concernée.
  \item Si l'état de contraintes ou de déformations au voisinage de la singularité ne fait pas
	partie des objectifs du calcul, alors celle-ci n'est pas gênante. Mieux vaut néanmoins être
	conscient du problème pour ne pas en tirer de fausses conclusions...
\end{itemize}

\medskip
Nous réitérons ce que nous avons déjà dit: la plupart des ingénieurs pratiquant le calcul
sont conscients que ces problèmes de singularités existent. Nous n'avons donc fait ici que
rappeler des choses connues... et c'est très bien ainsi si c'est le cas.
%Vous conviendrez que nous ne pouvions décemment pas passer ces problèmes sous silence
%dans ce document.













